\acknowledgements{
Primeiramente, agradeço a vida e a saúde que me foram concedidos ao longo destes tempos árduos de pandemia. Foram muitas dificuldades, mas, todas superadas com paciência e auxílio de quem me acompanhou nessa jornada.

Agradeço à minha família, meu esteio, sem os quais seria impossível eu ter chegado aonde estou. Eu sou extremamente grato por todo o carinho, atenção e disponibilidade que vocês tem tido comigo ao longo dos anos, muitas vezes botando a mão na massa.

Em especial, agradeço à minha esposa, Thais Augusto do Nascimento, pelo constante apoio e carinho, mas, principalmente, pela compreensão com as dificuldades inerentes a este processo e pelas discussões e ideias que muito contribuíram para o desenvolvimento desta pesquisa. Meu amor, vamos juntos, construindo nossos sonhos e redescobrindo as belezas da vida. %Obrigado por estar comigo e me ajudar a abrir os olhos para as possibilidades dos diversos processos educativos.

%Ao meu orientador e amigo, professor Raimundo Barreto, que tem acompanhado grande parte da minha odisseia acadêmica, desde os primeiros anos na graduação em Engenharia, minha temporada na Filosofia e, então, o meu retorno à área de informática. Muito obrigado, professor, pela amizade, humanidade, orientação e, especialmente, por toda a confiança que tem depositado em mim e no meu processo.
Ao meu orientador e amigo, professor Raimundo Barreto, que tem acompanhado minha odisseia acadêmica desde os primeiros anos na graduação em Engenharia. Muito obrigado, professor, pela amizade, humanidade, orientação e, especialmente, por toda a confiança que tem depositado em mim e no meu processo.

Às professoras Elaine de Oliveira, Francisca Cavalcanti e aos professores Tiago Primo, Juan Colonna e Crediné Menezes, muito obrigado pela solicitude em participar da banca de defesa e pelas excelentes contribuições seja por ocasião da qualificação, seja por outros projetos relacionados com os quais estivemos envolvidos.

Agradeço também aos colegas do Grupo de Interesse em Sistemas Embarcados, do PPGI/ICOMP e dos cursos de Ciência da Computação, Engenharia de Software e Engenharia da Computação da UFAM que ajudaram imensamente na discussão e implementação deste trabalho. Faço um agradecimento especial a Anilton Carlos, Adelson Portela, Jeliel Augusto, Edson Magno, Edwin Juan, Fernando Furtado, Lucas Barreto, Timoteo Santos e Victor Augusto.

Muito obrigado aos meus colegas de trabalho do IFAM que me apoiaram em diversos momentos da pesquisa, principalmente, na viabilização dos experimentos. Meu agradecimento especial a Ana Maria, Ana Paula, Eline, Fábio, Hilton, Jaidson, Lerkiane, Paulo Vitor, Valéria e Walter.

Agradeço aos estudantes dos cursos técnicos de informática e jogos digitais do IFAM de Manacapuru que aceitaram participar e colaborar com a execução dos experimentos.

Enfim, agradeço a todas as minhas amigas e amigos que tem me apoiado e torcido pelo meu sucesso pessoal e profissional.

%% Minha gratidão a CAPES pelo suporte financeiro para execução desta pesquisa. Parte dos resultados apresentados neste trabalho foram obtidos através do projeto de pesquisa ``Sistemas para Avaliação de Comportamento e Recomendação Inteligente em Ambientes Educacionais e de Saúde Remota'', financiado pela Samsung Eletrônica da Amazônia Ltda., no âmbito  da Lei no. 8.387 (art. 2º)/91.

}